**偃师市**位于东经112°6′15″～112°58′24″和北纬34°27′30″～34°50′00″之间，为[中国](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[河南省下辖](../Page/河南省.md "wikilink")[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")。

总面积668.58平方公里，人口61.6万（2013年）；辖11镇（城关、[山化](../Page/山化镇.md "wikilink")、[首阳山](../Page/首阳山镇.md "wikilink")、[邙岭](../Page/邙岭乡.md "wikilink")、[岳滩](../Page/岳滩镇.md "wikilink")、[翟镇](../Page/翟镇.md "wikilink")、[顾县](../Page/顾县镇_\(偃师市\).md "wikilink")、[缑氏](../Page/缑氏.md "wikilink")、[府店](../Page/府店镇.md "wikilink")、[大口](../Page/大口乡.md "wikilink")、[高龙](../Page/高龙.md "wikilink")）、1个工业区（偃师市工业区）、210个行政村、32个社区；市区面积16平方公里，市区人口14万。

偃师市前身为偃师县。战国末年，秦灭周後设偃师县，先後隶属三川郡、河南郡、河南府、河洛道、豫西行政长官公署、河南省第十行政区督察专员公署、太岳五专署、豫西一专署、洛阳专区、[洛阳地区](../Page/洛阳地区.md "wikilink")、[洛阳市](../Page/洛阳市.md "wikilink")。1993年底，经国务院批准撤县建市；1994年4月8日，偃师市正式挂牌，由河南省委托洛阳市代管。

## 地理交通

位于河南省西部，东邻[巩义市](../Page/巩义市.md "wikilink")，东南部与[登封市为邻](../Page/登封市.md "wikilink")，西接洛阳市[洛龙区](../Page/洛龙区.md "wikilink")，西北接壤[孟津县](../Page/孟津县.md "wikilink")，南部和[伊川县以万安山为界](../Page/伊川县.md "wikilink")，北隔[黄河与](../Page/黄河.md "wikilink")[孟州市相望](../Page/孟州市.md "wikilink")。距[世界文化遗产](../Page/世界文化遗产.md "wikilink")[龙门石窟](../Page/龙门石窟.md "wikilink")、中岳[嵩山](../Page/嵩山.md "wikilink")，[佛教圣地](../Page/佛教.md "wikilink")[白马寺](../Page/白马寺.md "wikilink")、[少林寺](../Page/少林寺.md "wikilink")，[关公埋首之地](../Page/关公.md "wikilink")[关林均近在咫尺](../Page/关林.md "wikilink")，上述几地距市境都只有几公里。

[G310线](../Page/310国道.md "wikilink")、[G207线在偃师市交会](../Page/207国道.md "wikilink")；[陇海铁路在偃师境内设偃师](../Page/陇海铁路.md "wikilink")、首阳山两个火车站；G30[连霍高速公路经过偃师北部](../Page/连霍高速公路.md "wikilink")，并设出入口；[郑西客运专线从偃师市中部地区穿过](../Page/郑西客运专线.md "wikilink")。

## 行政区划

2004年，偃师市辖13个镇、4个乡（城关镇、首阳山镇、岳滩镇、翟镇镇、佃庄镇、顾县镇、高龙镇、庞村镇、寇店镇、李村镇、诸葛镇、缑氏镇、府店镇，山化乡、邙岭乡、大口乡、佛光乡），面积948平方公里，人口约82万。

2005年，佛光乡撤销，其行政区域并入府店镇。当年年底，偃师市辖13个镇、3个乡。

2009年，诸葛镇划归洛阳市洛龙区；2010年，李村镇划归洛阳市洛龙区；2011年，庞村镇划归洛阳市洛龙区；2012年，佃庄镇、寇店镇划归洛阳市洛龙区。但在实际操作中，洛龙区并未管辖这5个镇，而是由洛阳市政府的派出机构伊洛工业园区管委会（对外名字为“[伊滨区](../Page/伊滨区.md "wikilink")”，是未经民政部批准的非法区划）管辖这5个镇、106个村、280平方公里土地、26万人口。

2012年，撤销城关镇，成立商城街道、工业区街道；撤销首阳山镇，成立首阳山街道。

2014年，偃师市辖3个街道、9个镇，共210个行政村、32个社区。

  -
    街道 -
    [商城街道](../Page/商城街道.md "wikilink")、[工业区街道](../Page/工业区街道.md "wikilink")、[首阳山街道](../Page/首阳山街道.md "wikilink")
    镇 - 山化镇、邙岭镇、岳滩镇、翟镇镇、顾县镇、高龙镇、缑氏镇、府店镇、大口镇。

## 经济

偃师为较具实力的[县市之一](../Page/县级行政区.md "wikilink")，其经济总量位居河南省各县（市）前列，自1993年以来，多次进入全国百强县（市）行列。

2013年，完成地区[生产总值](../Page/生产总值.md "wikilink")（GDP）354亿元，[固定资产投资](../Page/固定资产投资.md "wikilink")199亿元，[公共财政预算收入](../Page/公共财政预算收入.md "wikilink")12.12亿元，[社会消费品零售总额](../Page/社会消费品零售总额.md "wikilink")116.8亿元，[城镇居民人均可支配收入](../Page/城镇居民人均可支配收入.md "wikilink")22357元，[农民人均纯收入](../Page/农民人均纯收入.md "wikilink")12596元。

在全省108县（市）首次经济发展质量总体评价中，偃师综合评价排名第七位，发展结构排名第六位，发展效益和民生幸福均列第四位。

偃师市民营经济发达，主要产业有[布鞋制造](../Page/布鞋.md "wikilink")（主要分布在城关镇、山化镇）、[三轮摩托车制造](../Page/三轮摩托车.md "wikilink")（主要分布在岳滩镇）、[针织](../Page/针织.md "wikilink")（主要在翟镇镇）、[钢制办公家具](../Page/钢制办公家具.md "wikilink")（主要在庞村镇、李村镇、高龙镇）等。

大型国有及外资企业主要在火力发电行业，现有火电厂3座，分别是[大唐首阳山电厂](../Page/大唐首阳山电厂.md "wikilink")、[华润热电公司和](../Page/华润电力控股.md "wikilink")[华润电力首阳山有限公司](../Page/华润电力首阳山有限公司.md "wikilink")，总装机容量367万[千瓦](../Page/千瓦.md "wikilink")。偃师成为中部地区重要[能源基地](../Page/能源.md "wikilink")，同时，也带来严重[污染问题](../Page/污染.md "wikilink")。

农业方面，种植业以[小麦](../Page/小麦.md "wikilink")、[玉米为主](../Page/玉米.md "wikilink")，兼有[畜牧养殖业](../Page/畜牧.md "wikilink")、[花卉蔬菜业](../Page/花卉.md "wikilink")、葡萄种植（主要在缑氏镇）等，特产有“[银条](../Page/银条.md "wikilink")”（主要在城关镇东寺庄、西寺庄村）。

## 历史文化

[商朝开国之主](../Page/商朝.md "wikilink")[汤的墓地位于山化镇蔺窑村](../Page/商汤.md "wikilink")；商末周初名臣[伯夷](../Page/伯夷.md "wikilink")、[叔齐曾在偃师首阳山劝阻周武王伐纣](../Page/叔齐.md "wikilink")，后不食周粟而死于首阳山；[周武王东征伐纣凯旋](../Page/周武王.md "wikilink")，在此筑城“息偃戎师”而得名，先后有[夏](../Page/夏朝.md "wikilink")、[商](../Page/商朝.md "wikilink")、[东周](../Page/东周.md "wikilink")、[东汉](../Page/东汉.md "wikilink")、[曹魏](../Page/曹魏.md "wikilink")、[西晋](../Page/西晋.md "wikilink")、[北魏等七个朝代在偃师建都](../Page/北魏.md "wikilink")。传说中，还有五帝时代的帝喾高辛氏建都与高庄村。大秦相国[吕不韦墓位于首阳山偃师市第一高中校园内](../Page/吕不韦.md "wikilink")；东汉时，[班固在偃师著](../Page/班固.md "wikilink")《汉书》，[张衡在此发明](../Page/张衡.md "wikilink")[地动仪](../Page/地动仪.md "wikilink")、候风仪，[蔡伦在首阳山镇纸庄村改进](../Page/蔡伦.md "wikilink")[造纸术](../Page/造纸术.md "wikilink")，西晋历代帝王陵在首阳山；唐代“诗圣”杜甫墓在城关镇前杜楼村；北宋史学家[司马光在诸葛镇独乐园编修](../Page/司马光.md "wikilink")《[资治通鉴](../Page/资治通鉴.md "wikilink")》……大批历史名人都在这里成就了英名伟业。
[刘根造像碑1392.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:刘根造像碑1392.jpg "fig:刘根造像碑1392.jpg")
境内有7处全国重点文物保护单位，分别是夏都[二里头遗址](../Page/二里头遗址.md "wikilink")（[斟鄩](../Page/斟鄩.md "wikilink")）、尸乡沟商城遗址（[西亳商城遗址](../Page/西亳商城遗址.md "wikilink")）、[唐恭陵](../Page/唐恭陵.md "wikilink")、滑国故城、升仙太子碑、刘国故城、洛南东汉帝陵。另外，与洛阳、孟津共有[汉魏洛阳故城遗址以及](../Page/汉魏洛阳故城.md "wikilink")[邙山古墓群](../Page/邙山古墓群.md "wikilink")）、25处河南省文物保护单位、44处市县级文物保护单位。市区商城路建有偃师商城博物馆，收藏上古文物精品。

偃师自古人杰地灵，是唐代佛学大师[玄奘和北宋名相](../Page/玄奘.md "wikilink")[吕蒙正](../Page/吕蒙正.md "wikilink")、今中国书法家协会主席张海的故乡。

三位书法大师安葬于偃师市山化镇：东汉末年中国历史上首位书法家[钟繇及其子三国时曹魏名将](../Page/钟繇.md "wikilink")[钟会安葬于东屯村](../Page/钟会.md "wikilink")，唐代书法家[颜真卿陵园位于汤泉村](../Page/颜真卿.md "wikilink")，明清之际书法家王铎埋骨于石家庄村。

偃师还是[客家先民首次南迁出发地和](../Page/客家.md "wikilink")[丝绸之路东方起点之一](../Page/丝绸之路.md "wikilink")。

## 名人

[李鹏](../Page/李鹏.md "wikilink"):现任中共偃师法院书记 员

## 相关地名

  - [斟鄩](../Page/斟鄩.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [偃师市政府官方网站](http://www.yanshi.gov.cn/)

{{-}}

[洛阳](../Category/河南县级市.md "wikilink")
[偃师市](../Category/偃师市.md "wikilink")
[市](../Category/洛阳区县市.md "wikilink")